.. _introduction:

Введение
========

Python -- один из тех редких языков программирования, которые одновременно
претендуют на звание *простых* и *мощных*. Вас приятно удивит то, как легко 
можно сосредоточиться на решении поставленной задачи, а не на синтаксисе и 
структуре языка, на котором вы программируете.

Официально Python представляют так:

  Python -- это простой в освоении и мощный язык программирования. Он 
  предоставляет эффективные высокоуровневые структуры данных, а также простой,
  но эффективный подход к объектно-ориентированному программированию. Его
  элегантный синтаксис и динамическая типизация наряду с тем, что он является
  интерпретируемым, делают его идеальным языком для написания сценариев и 
  быстрой разработки приложений в различных областях и на большинстве платформ.

В следующем разделе мы рассмотрим эти особенности более детально.

История названия
----------------

Гвидо ван Россум, создатель языка Python, назвал его так в честь телешоу на BBC 
под названием "Летающий цирк Монти Пайтона"[1]_, а вовсе не потому, что он любит 
змей, убивающих животных обвиванием своего длинного тела вокруг них и задавливанием.

Особенности Python
------------------

Простой
~~~~~~~

Python -- простой и минималистичный язык. Чтение хорошей программы на Python
очень напоминает чтение английского текста, хотя и достаточно строгого!
Такая псевдо-кодовая природа Python является одной из его самых сильных сторон.
Она позволяет вам сосредоточиться на решении задачи, а не на самом языке.


Лёгкий в освоении
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как вы увидите, на Python чрезвычайно легко начать программировать. Python 
обладает исключительно простым синтаксисом, как уже отмечалось выше.


Свободный и открытый
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Python -- это пример свободного и открытого программного обеспечения -- *FLOSS* 
(Free/Libré and Open Source Software). Проще говоря, вы имеете право свободно
распространять копии этого программного обеспечения, читать его исходные тексты,
вносить изменения, а также использовать его части в своих программах. В основе
свободного ПО лежит идея сообщества, которое делится своими знаниями.
Это одна из причин, по которым Python так хорош: он был создан и постоянно
улучшается сообществом, которое просто хочет сделать его лучше.


Язык высокого уровня
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

При написании программы на Python вам никогда не придётся отвлекаться на
такие низкоуровневые детали, как управление памятью, используемой вашей 
программой, и т.п.


Портируемый
~~~~~~~~~~~

Благодаря своей открытой природе, Python был портирован на много платформ (т.е. 
изменён таким образом, чтобы работать на них). Все ваши программы смогут 
запускаться на любой из этих платформ без каких-либо изменений, если только
вы избегали использования системно-зависимых функций.

Python можно использовать в GNU/Linux, Windows, FreeBSD, Macintosh, Solaris, 
OS/2, Amiga, AROS, AS/400, BeOS, OS/390, z/OS, Palm OS, QNX, VMS, Psion, 
Acorn RISC OS, VxWorks, PlayStation, Sharp Zaurus, Windows CE и даже на 
PocketPC!

Вы можете даже использовать такую платформу, как `Kivy <http://kivy.org/>`_ 
для создания игр для вашего компьютера *и* для iPhone, iPad и Android.


Интерпретируемый
~~~~~~~~~~~~~~~~

Это требует некоторого пояснения.

Программа, написанная на компилируемом языке программирования, как например, C 
или C++, преобразуется из исходного языка (т.е. C или C++) в язык, понятный
компьютеру (бинарный код, т.е. нули и единицы) при помощи компилятора с 
применением разнообразных флагов и параметров. Когда вы запускаете такую
программу, компоновщик/загрузчик копирует программу с диска в оперативную память
и запускает её.

Python же, напротив, не требует компиляции в бинарный код. Программа просто 
*выполняется* из исходного текста. Python сам преобразует этот исходный текст
в некоторую промежуточную форму, называемую байткодом, а затем переводит его
на машинный язык и запускает. Всё это заметно облегчает использование Python, 
поскольку нет необходимости заботиться о компиляции программы, подключении и
загрузке нужных библиотек и т.д. Вместе с тем, это делает программы на Python
намного более переносимыми, так как достаточно их просто скопировать на другой
компьютер, и они работают!


Объектно-ориентированный
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Python поддерживает как процедурно-ориентированное, так и 
объектно-ориентированное программирование. В *процедурно-ориентированных* языках
программы строятся на основе процедур или функций, которые представляют собой
просто-напросто многократно используемые фрагменты программы. В 
*объектно-ориентированных* языках программирования программы строятся на основе
объектов, объединяющих в себе данные и функционал. Python предоставляет простые,
но мощные средства для ООП, особенно в сравнении с такими большими языками
программирования, как C++ или Java.


Расширяемый
~~~~~~~~~~~

Если вам нужно, чтобы некоторая критическая часть программы работала очень
быстро или вы вынуждены скрыть часть алгоритма, вы можете написать эту часть
программы на C или C++, а затем вызывать её из программы на Python.


Встраиваемый
~~~~~~~~~~~~

Python можно встраивать в программы на C/C++, чтобы предоставлять возможности 
написания сценариев их пользователям.


Обширные библиотеки
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Стандартная библиотека Python просто огромна. Она может помочь в решении самых
разнообразных задач, связанных с использованием регулярных выражений, 
генерированием документации, проверкой блоков кода, распараллеливанием 
процессов, базами данных, веб-браузерами, CGI, FTP, электронной почтой, XML, 
XML-RPC, HTML, WAV файлами, криптографией, GUI (графическим интерфейсом
пользователя) и другими системно-зависимыми вещами. Помните, что всё это 
доступно абсолютно везде, где установлен Python. В этом заключается философия
Python "Всё включено".

Кроме стандартной библиотеки, существует множество других высококачественных
библиотек, которые можно найти в 
`Каталоге пакетов Python <http://pypi.python.org/pypi>`_


Резюме
------

Python -- очень увлекательный и мощный язык. Он имеет хорошее соотношение 
производительности и возможностей, что делает написание программ на нём 
одновременно интересным и лёгким.

.. _python-2-versus-3:

Python 3 против 
-----------------

Если вас не интересует разница между Python 2 и Python 3, вы можете пропустить
этот раздел. Но в любом случае помните, какую версию вы используете.

Помните, что как только вы как следует усвоите и научитесь пользоваться любым 
из них, вы также сможете легко освоить разницу между ними и адаптироваться. 
Самое сложное заключается в обучении программированию и понятии основной части 
языка Python. Это и будет нашей целью в настоящей книге, а как только вы её 
достигнете, вы сможете запросто использовать Python 2 или Python 3 в зависимости 
от конкретной ситуации.

Подробнее о различиях между Python 2 и Python 3 см.:

- `Будущее Python 2 <http://lwn.net/Articles/547191/>`_
- `Портирование кода Python 2 на Python 3 <https://docs.python.org/3/howto/pyporting.html>`_
- `Написание кода, который работает как под Python 2, так и под 3 <https://wiki.python.org/moin/PortingToPy3k/BilingualQuickRef>`_
- `Поддержка Python 3: подробное руководство <http://python3porting.com>`_


Что говорят программисты
------------------------

Возможно, Вам будет интересно прочитать, что великие хакеры, такие как ESR, говорят о Python:

1. *Эрик С. Рэймонд* -- автор работы "Собор и Базар", а также человек, который
   ввёл термин "Open Source". Он говорит, что 
   `Python стал его любимым языком программирования <http://www.linuxjournal.com/article.php?sid=3882>`_.
   Эта статья и вдохновила меня на пробу пера о Python.
2. *Брюс Экель* -- автор знаменитых книг "Думаем на Java" и "Думаем на С++". 
   Он утверждает, что ни на одном языке программирования его работа не была
   столь эффективной, как на Python. Кроме того, он считает, что Python -- это,
   пожалуй, единственный язык, стремящийся облегчить жизнь программисту. 
   Подробнее можно прочитать в 
   `его полном интервью <http://www.artima.com/intv/aboutme.html>`_.
3. *Питер Норвиг* -- широко известный автор Lisp, а также директор по качеству
   поиска в Google (спасибо Гвидо ван Россуму за это замечание). Он говорит, что 
   `кодинг на Python похоже на кодинг в псевдокоде <https://news.ycombinator.com/item?id=1803815>`_. 
   Также он говорит, что Python всегда был неотъемлемой частью Google. Вы можете 
   убедиться в этом, заглянув на страницу `Google Jobs <http://www.google.com/jobs/index.html>`_,
   на которой владение Python указано как требование для разработчиков 
   программного обеспечения.



Примечания
----------

.. [1] "Monty Python’s Flying Circus" (*прим.перев.*)

